\section{GoKrazy}

    \subsection{Was ist GoKrazy}
        \begin{frame} 
            \frametitle{GoKrazy}
            \framesubtitle{Was ist GoKrazy}

            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.25\textwidth]{img/gokrazy_logo}
            \end{center}
            GoKrazy ist ein Unikernel-ähnliches Projekt welches von Michael Stapelberg entwickelt wird und Speziell für den Raspberry Pi 3 gedacht ist.
        \end{frame}

    \subsection{Wie funktioniert GoKrazy}
        \subsubsection{Toolchain}
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Toolchain}

                \begin{block}{gokr-rebuild-kernel}
                    Startet ein Docker Container in dem der aktuellste Linux Kernel von Kernel.org bezogen wird
                    und baut diesen für die Raspberry Pi Architektur. 
                \end{block}
                \begin{block}{gokr-packer}
                    bezieht die Firmware von der Raspberry Pi Foundation, 
                    bezieht den gebauten Kernel und kopiert alles auf die SD-Karte des Raspberry Pi's
                \end{block}
            \end{frame}


        \subsubsection{Dateisysteme}
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Dateisysteme}

                Der Befehl \textbf{gokr-packer} Formatiert die SD-Karte nach folgenden Muster.
                \begin{center}
                    \begin{tabular}{| l | l | l | l |}
                        \hline
                        \textbf{Nr.} &  \textbf{Größe} &  \textbf{Zweck} & \textbf{Dateisystem}\\\hline
                            1 & 100MB & boot (Firmware und Kernel) & FAT16B\\\hline
                            2 & 500MB & root A (Anwendungscode A) & Squashfs\\\hline
                            3 & 500MB & root B (Anwendungscode B) & Squashfs\\\hline
                            4 & Rest & persistente Daten & Benutzer definiert\\\hline
                    \end{tabular}
                \end{center}
            \end{frame}

        
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Dateisysteme}

                \begin{block}{Bootpartition}
                    Bietet Platz für die Firmware Datein und den Linux Kernel.\\
                    Als Dateisystem fordert der Raspberry Pi hier ein FAT16B Dateisystem.
                \end{block}

                \begin{block}{Rootpartition}
                    Die zweite und dritte Partition werden für das GoKrazy Userland und die eigentliche Anwendung genutzt.
                \end{block}

                \begin{block}{Datenpartition}
                   Partition für persistente Daten.\\
                   Das Anlegen eines Dateisystems wird dem Benutzer überlassen.
                \end{block}
            \end{frame}

        \subsubsection{Boot}
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Boot}

                \begin{center}
                    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/boot}
                \end{center}
            \end{frame}

        \subsubsection{Initialisierungs System}
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Initialisierungs System}

                \begin{itemize}
                    \item Einstiegspunkt nach erfolgreichen Boot.
                    \item Startet DHCP-Client, NTP-Client, Webinterface, Logging, Randomd und die eigentliche Anwendung.
                    \item Standart GoKrazy initialisierungs System kann ausgetauscht werden.
                \end{itemize}
            \end{frame}

        \subsubsection{Userland}
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Userland}

                Das GoKrazy Userland bietet eine minimale Sammlung an Programmen die folgende Dienste beeinhaltet.
                \begin{block}{Initialisierungs System}
                    Initialisiert das Userland.
                \end{block}
                \begin{block}{DHCP-Client}
                    Bezieht eine IP von einem DHCP-Server.
                \end{block}
                \begin{block}{NTP-Client}
                    Bezieht die aktuelle Uhrzeit von einem NTP-Server.
                \end{block}
                \begin{block}{Randomd}
                    Generiert Zufallsdaten.
                \end{block}
            \end{frame}

        \subsubsection{Webinterface}
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Webinterface}

                Möglichkeit des Überwachens der Systemressourcen, Netzwerkschnittstellen und Anwendungen.
                Zusätzlich können Anwendungen gestartet bzw. gestoppt sowie deren Protokollausgaben ausgewertet werden.
                \begin{center}
                    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{img/webinterface}
                \end{center}
            \end{frame}

        \subsubsection{Aktualisierungen über das Netzwerk}
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Aktualisierungen über das Netzwerk}

                \begin{block}{Aktualisierungen}
                    Das GoKrazy Userland sowie die Anwendungen können zur Laufzeit über das Netzwerk aktualisiert werden.
                \end{block}

                \begin{block}{A/B-Mechanismus}
                    Die Aktualisierungen werden abwechselend auf die eine Partition und dann auf die andere kopiert.
                \end{block}                

            \end{frame}

        \subsubsection{Kernel Konfiguration}
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Kernel Konfiguration}

                GoKrazy bietet die Möglichkeit beim bauen des Kernels Konfigurationen vorzunehmen.
                Somit ist es möglich das System komplett zu konfigurieren.
              
            \end{frame}

        \subsubsection{Debugging}
            \begin{frame} 
                \frametitle{GoKrazy}
                \framesubtitle{Wie funktioniert GoKrazy - Debugging}

                GoKrazy bietet zum Debugging \textbf{Breakglass} an. 
                Dazu wird das Programm mit auf die SD-Karte kopiert und ermöglicht
                über SSH das Ausführen von statisch gelinkten Programmen.
                \\
                Hierbei ist \textbf{Busybox} eine gute Wahl.
            \end{frame}

     